<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂记 on 刘亚林 | Yalin Liu</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 杂记 on 刘亚林 | Yalin Liu</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 22:13:31 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E6%9D%82%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>又一年春节</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/29/spring_festival/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2025/01/29/spring_festival/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;去年今日&#34;&gt;去年今日&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;又是一年岁末，过去的2024发生了很多事情。正如在回忆中有些事情如雪泥鸿爪，有些事情却如平淡如水。每一年的除夕夜，在一年里都是特殊的日子，但想想过去除夕夜发生的事情，有多少还记得呢？大多数时候都随风飘散了。进入大学后，人生更完整地开始呈现在我眼前，但不知是在为爆发而积累、还是因为疫情延缓了悲剧的爆发，前些年的春节却一直都是平平稳稳的。但这两年人生处于低谷期，面对未来的不确定性，难免忧心忡忡。回首每一年，印象也深刻了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;去年的春节我印象也很深刻，那年冬天我步出了考研考场。在成绩出来前，估分后内心的惶恐已经昭示了悲哀的结局。但内心已经有了二战的打算，因此并没有对未来感到如今这样悲观。每天在偷懒与写毕业论文间艰难抉择。这样马马虎虎度过了春节，如同我之前度过的春节一样，没有什么特殊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出成绩的前几天，我回到老家村里，在漫天风雪中登上村口的文昌楼，恭敬地磕头祈祷神仙保佑我的好成绩。几天后开学返校，我在内心的焦躁中迎来的查成绩的下午，在提心吊胆无数次后终于被冰冷的数字宣判了死刑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;本科最后的日子&#34;&gt;本科最后的日子&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;整个春季学期伴随的是呼啸而来的毕业声。前半段匆匆赶完论文，躺平修满了自己剩下的学分，最后跟朋友在北京的深夜摇摇晃晃走回校园，最后跟着社团爬了几次山，最后享受学生优惠参观了几次博物馆，最后登上校园最高楼俯瞰中关村夜晚的万家灯火，不知自己的家在何处。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;之前在高中时，我对大学无比憧憬与向往。那个时候各个学校就会列出诸如《毕业前一定要做的100件事》的清单，清单上的每个选项对于当时的我来说都有莫大的吸引力。我期望有一天我也可以将清单上的事项一件件打钩。可到了我进入大学后，由于跟大学彼此相看两厌，我根本没心思去用这样一份清单来纪念自己的青春。毕业时为了仅存不多的情怀，还跑去校东门的地标“实事求是石”旁合影，结果影没拍好，穿着毕业服还和校园游客差点打起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以春季学期的后半段我就稀里糊涂地毕业了。稀里糊涂地参加了毕业晚会和毕业典礼，稀里糊涂拍了几张合影，就和同学各奔西东，来到了下一站家里蹲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多人在毕业四年都会反思，反思自己收获了什么。很多幸运儿依靠自己的努力收获了成功与喜悦。我也对自己的四年进行了回顾，但得出的结论是悲观的，从任何角度衡量我都是一个失败者：生活，学业，去向……我想起自己读过的一本书叫《失败者的春秋》，套在我的故事里真是恰如其分。春秋轮转，我以失败者的身份度过了大学春与秋。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;临近毕业，“失败者”的心情恰如日本小说《心》中所的描写：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;求学伊始，任何人都胸怀远大志向踏上新的旅途，但一两年过去，临近毕业时，便突然觉察出自己脚步的迟缓，以致大半心灰意冷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;又一次备考的开始&#34;&gt;又一次备考的开始&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;6月末毕业后，由于早就有考研的打算。下半年从7月初开始正式备考，实话说，我没有做到“奋斗到无能为力，拼搏到感动自己”的地步。有时偷懒，忙里偷闲甚至看完了很多美剧；有时马虎，对于不熟悉的知识没有掌握。最后10月初，考纲大变，又给我打了一击黑棍。最后的日子里，感到时间越来越少，内心也越来越紧张，总感觉自己还有很多欠缺。好在也勤勤恳恳没出大事故，最后踉踉跄跄走进了考场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;考完后，我内心却更加忐忑，因为我没有十足的把握说我一定可以成功上岸。但在家的这半年，确实让我认识到了我的脆弱。我明白我正处在人生的低谷，如果这一次考试再失败的话，我还要向下坠落多深呢？这结果对我来说太残忍，我不敢想，但又不得不想以做提前准备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个春节对我来说是特别的。不像以往心无所觉地度过节日，我这次在苦闷和恐惧中期待春暖花开。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>杂记</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/06/27/record/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2024/06/27/record/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;开学日&#34;&gt;开学日&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;2月26日，我回到了学校。返校日恰好是出成绩的日子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;早上五点，乘坐的火车缓缓驶进北京丰台站，我坐上了第一班地铁，上边只有零零散散的人，在座位上或看手机或打着瞌睡。在地铁快速行进的喧嚣声中竟然还残有片刻的宁静。我知道，再过一两个小时，当太阳升起，城市又会恢复往日的活力，熙熙攘攘的人群会挤满车厢，这样的宁静也会消失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我的心情非常忐忑，步入校门时，对着清晨的天空拍了一张照片，来纪念这个日子。说实话，除了考研成绩，还有两件事也让我心烦意乱：上学期泛函分析需要补考，毕业论文也需要提交。因此我的内心虽然恐惧，却也得强压下去继续完成任务。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;北京出成绩比较晚，需要等到下午。之前听闻下午3点可以查询成绩，我叫来了高强，在明德商学楼的地下室，我俩两点多就到位了。古语云：好事多磨。放在当时的我身上真是坏事多磨。等成绩的过程很折磨人，那种对未来的焦虑紧紧把我抓住，难以挣脱。系统磨磨蹭蹭地，终于到下午四点成绩出来了。很多人在查成绩时会进行一系列封建迷信活动来增添仪式感。我那天什么也没做，该求神仙的早已求过了。一次次的刷新后，成绩突然就出现我的眼前。一瞬间我的大脑就做出了反应，我失败了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我很悲伤，也很难过。雪上加霜的是，高强为了安慰我，去商学楼地下商店买来两杯苦涩的咖啡。当时商店正在促销打折，咖啡买一送一。喝着高强送我的咖，咖啡的苦涩好像让心情也更苦了。我脑子里乱哄哄的，不知道未来该怎么办。我知道我需要一些建议，我于是上楼去找胡思捷老师。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经济学院空间有限，新入职的老师都得共用办公室，经济史教研室的几位老师都在一起办公。去到办公室，几位老师都在。孙睿老师问我，是否打算读博士呢？如果不读，那就赶快去申请一年制的硕士，早日毕业，抓紧时间工作赚钱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;毕业准备&#34;&gt;毕业准备&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;考研失败，自己内心多少有些感觉，但日子得继续向前看。剩下的道路无非三种，就业、出国或再次考研中，我选择了再试一次。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接下来的日子里，通过与老师和学院沟通，总算把泛函分析补考的日子给敲定了。毕业论文还没有头绪，每天都在为此发愁。寒假里报名去教育学院办公室当助理，选拔通过后有了一份新的任务。毕业其他事项：还有哪些课没有上？志愿活动得赶快去做？开学后的一段日子里我都在折腾毕业事项。自己内心也慢慢接受了考研失败。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3月底，事情渐渐做完。出京旅游，去了一趟黄山。春天的皖南鸟语花香，山清水秀。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;风软一江水，云轻九子山。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;画家浓淡意，斟酌在荆关&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;毕业论文虽然已经写完，但学分还没修满。回京后基本节奏又回到了宿舍—食堂—立德楼的三点一线，不想学习时就看闲书。那段日子我的根据地就扎根在了立德楼的学习工坊。学业上并没有什么进步：《资本论》课堂上愉快地划水；拓扑学没有掌握好，不过在无聊时找了一大堆数学资料，读后大开眼界，为我打开了新世界的大门。原来数学的语言与结构可以讲授地这么清楚。唯一有亮点的是跟着高原老师读《长江三角洲的小农家庭与乡村发展》，把原来在陕西安康做社会调研的经历写成了文章。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;课堂外自学了Havard的CS 50和概率论，不过网课的作业没有写，效果约等于0。 东边不亮西边亮，读《李光耀观天下》与《邓小平时代》却是津津有味，收到感悟：向前看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;《早过大通驿》清 查慎行&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
